\documentclass[10pt,a4paper]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}

\title{}

\author{Stéphane 22Decembre Guedon}

\date{13 mai 2015}

\begin{document}

	\maketitle

	\frontmatter
	
	Ce document utilise les textes issus du tutoriel ou how-to GPG que j'ai écris. Ce How-to peut être lu sur mon site internet ici… Je vous encourage vivement à le partager, le repartager, que ce soit pour la version en ligne (html) ou hors-ligne (le pdf que vous êtes en train de lire).
	
	Bien entendu, les textes ont été légèrement modifiés pour correspondre à la forme qui lui est donné ici, à savoir un mini livre.
	
	Le but avoué de ce document est d'encourager les utilisateurs d'internet, soit en fait une grosse partie de la population occidentale, à protéger leurs communications telles que courriels et messagerie instantanée.
	
	Au moment même de la rédaction de ce livre, une loi extrêmement dangereuse pour les libertés civiles est en cours d'adoption par le parlement et le gouvernement français.
	
	Le fichier support à ce document, à savoir le fichier pdf que vous lisez, est signé avec ma clé gpg ainsi que la clé gpg créée exprès pour les besoins de ce tutoriel.
	
	Les deux clés ont été incluses en pièces jointes au fichier pdf.
	
	Voici leurs empreintes:
	
		\begin{center}
			30CF 1DA5 7E87 6BAA 730D E561 42E0 A02E F1C9 35A4
		\end{center}
		
		\begin{center}
			F6B2 DCE3 B6F6 A972 FF3A 1C9B 2041 3A8E 7F36 CE55
		\end{center}
	
	Ce document est placé sous licence Creative Commons …
	
	Les sources au format \LaTeX sont disponibles dans le dépot github … . La version actuelle est … commit signé avec ma clé gpg.
	
	\include{0-propagande.tex}
	\include{1-alternatives.tex}
	
	\mainmatter
	\include{2-install.tex}
	\include{3-logic.tex}
	\include{4-key-generate.tex}	
	\include{5-sign-mail.tex}
	\include{6-crypted-mail.tex}
	\include{7-sign-keys.tex}
	
\end{document}